\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}
Durch den technologischen Fortschritt ist das Dokumentieren und Analysieren
vom Meeresboden ein zunehmend relevantes Thema geworden, da immer mehr
Mineralien wie z.B. Manganknollen entdeckt werden und potentiell für die
industrielle Verarbeitung geeignet wären.
Weil die Lebensräume der Meeresböden, vor allem in der Tiefsee, teilweise kaum
erforscht sind, gibt es ein großes Interesse an einem nachhaltigen Abbau dieser
Ressourcen, um negative Veränderungen dieser Lebensräume zu
vermeiden.\cite{DIASPaper}
\newline
Um dieses zu gewährleisten, gibt es Projekte, deren Ziel es ist, den Meeresboden
an verschiedenen Stellen über länger Zeit mit Bildern zu dokumentieren, wobei an
manchen dieser Stellen probeweise Mineralien abgebaut wurden.
Diese Bilder werden dann von Wissenschaftlern analysiert, um über
die Zeit Veränderungen in den Lebensräumen feststellen und vergleichen zu
können.
Damit diese Daten jederzeit von jedem Ort der Welt eingesehen und bearbeitet
werden können, bietet es sich an, die Funktionen und Datenverwaltung als eine
Web-Anwendung zu realisieren, wie es z.B. mit \DIAS~umgesetzt wurde.
\newline
DIAS ist eine Web-Anwendung zur Dokumentation und Analyse von Tiefseebildern
und wird an der Universität Bielefeld als Nachfolger von BIIGLE entwickelt.
Sie wird eingesetzt, um Bilder des pazifischen Tiefseebodens von
Wissenschaftlern nach Lebensformen und anderen Objekten, wie Manganknollen oder
Plastik, zu untersuchen und diese zu vermerken.
Anschließend können die Daten der Bilder
% , welche über längere Zeit die gleichen Stellen dokumentieren, 
verglichen und analysiert werden, um daraus unter Anderem Rückschlüsse über
Veränderungen in den Ökosystemen zu ziehen.\cite{DIASPaper}
\newline
Um die große Anzahl von Bildern zu filtern, steht bisher eine Funktion zur
Verfügung, mit der die angezeigten Bilder nach dem Vorkommen oder Fehlen eines
Objektes durchsucht werden können.
Bei vielen Anwendungsfällen wäre es jedoch hilfreich, nicht nur nach dem
generellem Vorkommen oder Fehlen sondern nach einer mini-
oder maximalen Anzahl einer oder mehrerer Objekte zu filtern.
Bei anderen Anwendungsfällen weiß der Nutzer vorher keine gewünschte Anzahl
sondern will eine übersichtliche Darstellung der Vorkommen bestimmter Objekte
oder Zusammenhänge zwischen den Vorkommen verschiedener Objekte überprüfen.
\newline
Um dies zu ermöglichen, wurde als Teil dieser Thesis eine Erweiterung für DIAS
entwickelt, welche \Vis en der Bild-Daten erzeugen kann und mittels
Visual-Data-Mining das Filtern der Bilder erleichtern soll.
Ziel dieser Thesis ist es, die entwickelte Erweiterung samt Grundlagen, Planung
und Anforderungen zu beschreiben sowie eine Analyse und Bewertung der Funktionalität
und Nutzbarkeit der Erweiterung durchzuführen, um folgende Hypothesen zu prüfen:
\begin{itemize}
  \item Die Erweiterung liefert korrekte und auch bei hohen Datenmengen
  effizient Ergebnisse.
  \item Die Erweiterung ist einfach zu nutzen und verbessert die Arbeit mit der
  Anwendung.
\end{itemize}
